{"paperId": "20a6b93b0b542d2f6b707f6829713155683a041c", "publicationVenue": null, "title": "La perspectiva \u00e9tica en la literatura cient\u00edfica relacionada con datificaci\u00f3n educativa: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica", "abstract": "La combinaci\u00f3n de educaci\u00f3n y tecnolog\u00eda presenta una variedad de dilemas \u00e9ticos y morales que no podemos ignorar m\u00e1s. El desarrollo tecnol\u00f3gico y digital basado en la recolecci\u00f3n de datos ha subrayado a\u00fan m\u00e1s estos dilemas. Este art\u00edculo presenta los resultados de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica siguiendo el paradigma PRISMA 2020 en las bases de datos Dialnet, Google Scholar, Scopus y Web of Science. En los 15 art\u00edculos seleccionados relacionados con los procesos de datificaci\u00f3n en educaci\u00f3n, se ha analizado si existen marcos \u00e9ticos relacionados con los procesos de digitalizaci\u00f3n en educaci\u00f3n. Durante el proceso se ha constatado que, a pesar de ser una cuesti\u00f3n fundamental y una preocupaci\u00f3n generalizada, en la mayor\u00eda de los casos se plantean cuestiones legislativas con el t\u00edtulo de perspectiva \u00e9tica. Sin embargo, realmente no existe un marco \u00e9tico generalmente consensuado ni establecido con el que dirigir los procesos de digitalizaci\u00f3n en educaci\u00f3n. En los casos en los que existe una visi\u00f3n realmente \u00e9tica, no ha sido marco para generar una legislaci\u00f3n pr\u00e1ctica. Como conclusi\u00f3n, podemos subrayar la necesidad de trabajar en el desarrollo de marcos \u00e9ticos que ayuden a articular c\u00f3digos morales pr\u00e1cticos que vayan m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos ligados a la privacidad.", "venue": "Edutec. Revista Electr\u00f3nica de Tecnolog\u00eda Educativa", "year": 2023, "fieldsOfStudy": null, "publicationTypes": ["JournalArticle"], "publicationDate": "2023-12-21", "journal": {"name": "Edutec. Revista Electr\u00f3nica de Tecnolog\u00eda Educativa"}, "authors": [{"authorId": "2274466073", "name": "Egoitz De La Iglesia Ganboa"}, {"authorId": "2139868824", "name": "Amaia Arroyo Sagasta"}], "citations": []}
