{"paperId": "dc6b1649f54d01cb83405bf9d4b95370f546678c", "publicationVenue": {"id": "27c42e7e-162c-49a3-8c30-c36674fc2f61", "name": "Journal of Polytechnic", "type": "journal", "alternate_names": ["J Polytech"], "issn": "1302-0900", "url": "http://www.politeknik.gazi.edu.tr/"}, "title": "AFAD Kentsel Arama Kurtarma Akreditasyonu \u0130\u00e7in Personel Se\u00e7im Problemi", "abstract": "Kentsel arama kurtarma (KAK) herhangi bir yap\u0131da mahsur kalanlar\u0131n yerlerinin tespit edilmesi ve bulunduklar\u0131 alandan \u00e7\u0131kar\u0131lmalar\u0131 i\u00e7in y\u00fcr\u00fct\u00fclen \u00e7al\u0131\u015fmalardan olu\u015fmaktad\u0131r. Bir afet ve acil durum ger\u00e7ekle\u015fti\u011finde \u00e7\u00f6ken yap\u0131lardaki arama kurtarma (AK) faaliyetlerinin y\u00fcr\u00fct\u00fclmesinde KAK ekipleri g\u00f6rev almaktad\u0131r. Teknik arama ve kurtarma operasyonlar\u0131n\u0131n zorlu\u011fu nedeniyle bu operasyonlara \u00f6zel olarak e\u011fitilmi\u015f personeller kat\u0131labilmektedir. T\u00fcrkiye\u2019de bu alanda e\u011fitim alm\u0131\u015f ve yetkinlik kazanm\u0131\u015f her bir personel AFAD Akreditasyon Sistemi\u2019ne dahil edilmektedir. Sadece bu sisteme kay\u0131tl\u0131 personeller AK operasyonlar\u0131nda g\u00f6rev alabilmektedir. Bu \u00e7al\u0131\u015fmada 2019 y\u0131l\u0131nda y\u00fcr\u00fcrl\u00fc\u011fe al\u0131nan AFAD Akreditasyon Sistemi\u2019ne dahil edilecek personellerin de\u011ferlendirilmesi i\u00e7in bir \u00e7al\u0131\u015fma yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. \u00c7al\u0131\u015fmada yedi kriter belirlenmi\u015ftir. Bu kriterlerin a\u011f\u0131rl\u0131klar\u0131 Analitik Hiyerar\u015fi Prosesi (AHP) y\u00f6ntemi ile hesaplanm\u0131\u015ft\u0131r. Akreditasyon i\u00e7in \u00e7e\u015fitli e\u011fitimler alm\u0131\u015f ve farkl\u0131 tecr\u00fcbelere sahip on d\u00f6rt personel Preference Ranking Organization Method for Enrichment Evaluations (PROMETHEE) y\u00f6ntemi ile de\u011ferlendirilmi\u015ftir. Bu de\u011ferlendirme sonucunda akreditasyon sistemine dahil edilecek en uygun personel se\u00e7ilmi\u015ftir. Bu \u00e7al\u0131\u015fma bilindi\u011fi kadar\u0131yla bu alanda yap\u0131lan ilk \u00e7al\u0131\u015fma olmas\u0131 ve afet y\u00f6netiminde AK personellerinin yetkinliklerinin de\u011ferlendirilmesi i\u00e7in \u00f6neride bulunmas\u0131 y\u00f6nleriyle \u00f6ne \u00e7\u0131kmaktad\u0131r.", "venue": "Journal of Polytechnic", "year": 2023, "fieldsOfStudy": null, "publicationTypes": ["JournalArticle"], "publicationDate": "2023-10-02", "journal": {"name": "Journal of Polytechnic"}, "authors": [{"authorId": "2100058231", "name": "Tu\u011fba Dani\u015fan"}, {"authorId": "1828612", "name": "Tamer Eren"}], "citations": []}
