{"paperId": "f2ca211219a4b4e00b5e7a97fa846804b10a78d4", "publicationVenue": null, "title": "Representa\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o em F\u00f3runs de Discuss\u00e3o On-line: uma Revis\u00e3o Sistem\u00e1tica Integrativa", "abstract": "Este trabalho apresenta os resultados de uma revis\u00e3o integrativa que buscou levantar o estado da arte sobre a representa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o em f\u00f3runs de discuss\u00e3o on-line, considerando o grande volume de dados produzidos nesses espa\u00e7os de discuss\u00e3o. Seguindo os passos da revis\u00e3o sistem\u00e1tica integrativa, foi poss\u00edvel identificar \u00e1reas de pesquisa e t\u00e9cnicas computacionais que v\u00eam sendo incorporadas aos ambientes virtuais de aprendizagem, tendo em vista melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio nesse contexto. Os resultados apontam que a pesquisa na \u00e1rea de representa\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o em f\u00f3rum ainda precisa investir em estrat\u00e9gias de visualiza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o, favorecendo, especialmente, a participa\u00e7\u00e3o dos estudantes.", "venue": "Anais do XXXII Simp\u00f3sio Brasileiro de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o (SBIE 2021)", "year": 2021, "fieldsOfStudy": null, "publicationTypes": null, "publicationDate": "2021-11-22", "journal": {"name": "Anais do XXXII Simp\u00f3sio Brasileiro de Inform\u00e1tica na Educa\u00e7\u00e3o (SBIE 2021)"}, "authors": [{"authorId": "1576366058", "name": "V. Santos"}, {"authorId": "51138776", "name": "P. David"}, {"authorId": "35454329", "name": "T. R. D. Silva"}, {"authorId": "2059760609", "name": "Rafael Carmo"}], "citations": []}
